% This is LLNCS.DOC the documentation file of
% the LaTeX2e class from Springer-Verlag
% for Lecture Notes in Computer Science, version 2.4
\documentclass{llncs}
\usepackage{llncsdoc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
%
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\begin{flushleft}
\LARGE\bfseries Anteproyecto\\
\end{flushleft}
\rule{\textwidth}{1pt}
\vspace{2pt}
\begin{flushright}
\Huge
\begin{tabular}{@{}l}
Sistema Experto de\\
recomendación de\\
Lenguaje de Programación\\[6pt]
\end{tabular}
\end{flushright}
\rule{\textwidth}{1pt}
\vfill
%\begin{flushleft}
%\large\itshape
%\begin{tabular}{@{}l}
%{\Large\upshape\bfseries Springer}\\[8pt]
%Berlin\enspace Heidelberg\enspace New\kern0.1em York\\[5pt]
%Barcelona\enspace Budapest\enspace Hong\kern0.2em Kong\\[5pt]
%London\enspace Milan\enspace Paris\enspace\\[5pt]
%Santa\kern0.2em Clara\enspace Singapore\enspace Tokyo
%\end{tabular}
%\end{flushleft}
\newpage
%
\tableofcontents
\newpage
%
\section{Autores}

El proyecto será llevado a cabo por Juan Carlos Fernández Durán y Victor Gualdras de la Cruz, alumnos de Sistemas basados en el Conocimiento.

\section{Objetivos y Alcance}

El objetivo de nuestro sistema experto es proporcionar al usuario un lenguaje de programación que se adapte
a sus problemas y necesidades, pudiendo estas diferir de varias formas. Podrá proporcionar el lenguaje adecuado para alguien que comienza a programar, hasta un lenguaje tan específico como podría ser uno declarativo. Los campos de aplicación para nuestro
sistema experto serán:

\begin{itemize}
  \item Aplicaciones de sobremesa
  \item Aplicaciones multiplataforma
  \item Páginas Web
  \item Aprendizaje
  \item Sistemas Expertos
  \item Videojuegos
  \item Aplicaciones para móviles
  \item Microcontroladores
  \item Conocer un determinado paradigma (POO por ejemplo)
\end{itemize}

\section{Los Expertos}

El conocimiento será adquirido principalmente de 3 expertos, siendo todos profesores con actividades docentes
en la Escuela Superior de Informática de la UCLM

\begin{itemize}
  \item \textbf{Pascual Julián Iranzo}: Doctorado en Ciencias de la Computación, con actividad docente en
    Lógica y Programación declarativa durante 18 años, experto en Sistemas Inteligentes proporcionará el
    conocimiento necesario acerca de la rama de la Programación Declarativa, sus ventajas frente a la
    Programación Imperativa así como de Sistemas Inteligentes.
  \item \textbf{David Villa Alises}: Doctorado en Ingenería Informática, miembro del grupo de investigación
    \textbf{Arco} con actividad docente en Redes de Computadores y Sistemas Distribuidos.
  \item \textbf{Ismael Caballero Muñoz-Reja}:Experiencia profesional en el mundo de la informática, proporcionará la visión más empresarial acerca de los lenguajes de programación, actualmente desempeña su actividad docente en la Escuela Superior de Informática de la UCLM en asignaturas como Ingeniería del Software II
\end{itemize}

\section{Estudio de viabilidad. Test de Slagle}.

Vamos a analizar si el sistema previsto es viable de cara a realizarlo mediante un Sistema Experto. Para ello se usara el conocido como Test de Slagle. En primer lugar se definiran las características del sistema y de los involucrados o stakeholders. A continuación se asignaran los pesos para finalmente evaluar si el sistema cumple con los objetivos necesarios. 
\subsection{Definición de las características}
. 
Se contemplan las características del sistema desde cuatro dimensiones: Plausibilidad, Justificación, Adecuación, Éxito, sobre cada una de estas dimensiones se establecen tres categorías diferentes: Directivos o Usuarios, los expertos y la tarea. Las características pueden ser esenciales o deseables y se ha establecido un valor umbral de 7 que debe ser superado por las primeras.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Plausibilidad}: Se analiza si la tarea es susceptible de poder abordarse desde el punto de vista de la Ingeniería del Conocimiento, y si se cuenta con los medios para hacerlo.
	\item \textbf{Justificacion}: Se justifica o intenta justificar la necesidad de realizar este sistema desde la perspectiva de la Ingeniería del Conocimiento. Puede haber muchos motivos de justificación, como el económico, el social etc.
	\item \textbf{Adecuación}: Se analiza lo adecuado del problema para ser resuelto mediante técnicas de IC. El problema podría ser mejor abordado mediante la algoritmia u otros procedimientos.
	\item \textbf{Éxito}: Se estima y determina el éxito que podría llegar a tener el sistema.  
	

\end{itemize}

\subsection{Asignación de pesos}
En función de su importancia relativa cada característica recibirá un peso de 0 a 10. Este pesó deberá ser constante evitando así que se ajuste la evaluación a conveniencia. Al contrario de lo que se pudiese pensar, una característica esencial no debe tener un peso de 10, si bien deberá tener un valor alto.


\subsection{Evaluación de la aplicación}

A continuación se procede de la siguiente manera para evaluar el sistema. Nos serviremos de la leyenda [\textbf{Table 1}] mostrada a continuación para seguir el procedimiento:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Leyenda}
\label{my-label}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Abreviatura} & \textbf{Significado}                                          & \textbf{RANGO}                                       \\ \hline
\textbf{P}           & Peso de las características (fijo a priori)                   & 0...10                                               \\ \hline
\textbf{Ppi}         & Peso de una característica de la dimensión Plausibilidad      & Pp1 ... Pp10                                           \\ \hline
\textbf{Pji}         & Peso de una característica de la dimensión Justificación      & Pj1 ... Pj7                                            \\ \hline
\textbf{Pai}         & Peso de una característica de la dimensión Adecuación         & Pa ... Pa12                                            \\ \hline
\textbf{Pei}         & Peso de una característica de la dimensión Éxito              & Pe1 ... Pe17					    \\ \hline
\textbf{V}           & Valor de las características (lo asignamos nosotros)          & 0 ... 10                                             \\ \hline
\textbf{Vpi}         & Valor de una característica de posibilidad (plausibilidad)    & Vp1 ... Vp10 \\ \hline
\textbf{Vji}         & Valor de una característica de justificación                  & Vj1 ... Vj7  \\ \hline
\textbf{Vai}         & Valor de una característica de adecuación                     & Va1 ... Va12 \\ \hline
\textbf{Vei}         & Valor de una característica de éxito                          & Ve1 ... Ve17 \\ \hline
\textbf{VC}          & Valor total de una aplicación candidata                       & 0 ... 100                                            \\ \hline
\textbf{Vci}         & Valor global de una aplicación en una dimensión (VC1,..)      & 0 ... 100                                            \\ \hline
\textbf{Vu}          & Valor umbral de una aplicación (habitualmente consideramos 7) & 0 ... 10                                             \\ \hline
\textbf{//}          & División entera                                               &                                                      \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}

Procedamos ahora con el método a seguir.

\begin{itemize}
	\item 	Asignación de un valor V a cada característica de 0 (que se considera nula) a 10 (totalmente cumplida). Si el valor de una característica esencial no alcanza el umbral exigido, su cómputo es cero y la aplicación queda rechazada. 
	\item	Se multiplica cada valor de una característica por su correspondiente peso para obtener los valores ponderados de las características. Este cálculo se efectuará para cada una de las dimensiones en que se han establecido las características.
	\item	Multiplicar, para cada dimensión, estos valores ponderados de las características. 
	\item 	Obtener para cada dimensión la pseudo-media geométrica de los valores ponderados de las características. Para ello se calculará la raíz n-ésima del producto obtenido en el apartado anterior, utilizando como índice de la raíz el valor máximo de los índices usados en cada dimensión. 
\[
VC1=\prod_{i=1,2,5}(Vp_{i}//Vu_{i})(\prod_{i=1}^{10}(Pp_{i}*Vp_{i}))^{1/10}
\]

\[
VC2=\prod_{i=1,4,5,7}(Vj_{i}//Vu_{i})(\prod_{i=1}^{7}(Pj_{i}*Vj_{i}))^{1/7}
\]

\[
VC3=\prod_{i=4,7,9,10}(Va_{i}//Vu_{i})(\prod_{i=1}^{12}(Pa_{i}*Va_{i}))^{1/12}
\]

\[
VC4=\prod_{i=6,10,12,17}(Ve_{i}//Vu_{i})(\prod_{i=1}^{17}(Pe_{i}*Ve_{i}))^{1/17}
\]


	\item 	Dividir la suma de los valores globales de cada aplicación candidata, en las cuatro dimensiones, entre cuatro. Se obtendrá el valor total general de la aplicación.


	\item	Elegir la aplicación candidata con mejor valor, generalmente. De todas maneras, se establecerá un valor umbral para la elección de la tarea. Si el valor resultante es menor que el umbral exigido, se rechazará la tarea. Este proceso se realiza tanto para una sola tarea como para un conjunto de ellas.
\end{itemize}

\begin{equation}
VC = \left\lbrace
\begin{array}{ll}
\sum_{i=1}^{4}(VC_{i}/4) & \textup{si}  \prod_{i=1}^{4}VC_{i} \neq 0 \\
\textup{en otro caso }  & 0
\end{array}
\right.
\end{equation}

\subsubsection{Leyenda}
Aquí se encuentra una guía de las abreviaturas usadas y su significado.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Categorias}
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{CAT} & Categoría \\ \hline
\textbf{EX} & Expertos \\ \hline
\textbf{TA} & Tarea \\ \hline
\textbf{DU} & Directivos y/o usuarios \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Identificación de las Características}
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Pi} & Característica de la dimensión Plausibilidad \\ \hline
\textbf{Ji} & Característica de la dimensión Justificación \\ \hline
\textbf{Ai} & Característica de la dimensión Adecuación    \\ \hline
\textbf{Ei} & Característica de la dimensión Éxito         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Tipos de características}
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{E} & Esencial\\ \hline
\textbf{D} & Deseable \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Tablas}

Mediante las siguientes tablas evaluaremos si nuestro sistema es viable.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{My caption}
\label{my-label}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{CAT.} & \textbf{IDEN} & \textbf{PESO(P)} & \textbf{VALOR(V)} & \textbf{DENOMINACIÓN DE LA CARACTERÍSTICA} & \textbf{TIPO} \\ \hline
EX & P1 & 10 & 10 & Existen expertos. & E \\ \hline
EX & P2 & 10 & 9 & El experto asignado es genuino. & E \\ \hline
EX & P3 & 8 & 10 & El experto es cooperativo. & D \\ \hline
EX & P4 & 7 & 8 & El experto es capaz de articular sus métodos pero no categoriza. & D \\ \hline
TA & P5 & 10 & 9 & Existen suficientes casos de prueba; normales, típicos, ejemplares, correosos, etc & E \\ \hline
TA & P6 & 10 & 10 & La tarea está bien estructurada y se entiende & D \\ \hline
TA & P7 & 10 & 8 & Sólo requiere habilidad cognoscitiva. & D \\ \hline
TA & P8 & 9 & 9 & No precisan resultados verdaderamente comprometidos con el proyecto. & D \\ \hline
TA & P9 & 9 & 8 & La tarea no requiere sentido común. & D \\ \hline
DU & P10 & 7 & 10 & Los directivos están verdaderamente comprometidos con el proyecto. & D \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}
\end{document}

% \\   Forzar algo más de espacio entre párrafos

%  \textbf{Texto en negrita}

%  \begin{itemize}
%    \item Tu lista
%    \item de objetos
%  \end{itemize} Además se puede anidar con otro begin itemize para sublistas de objetos

% \newpage  Forzar nueva página

% Las imágenes aún no las entiendo porque es complicado, lo suyo es echarle un google

% Cualquier otra cosa que se necesite echandole 1 google en inglés siempre hay alguien que lo resuelve,
% está muy bien documentado, yo ya te digo que no he necesitado aprender LaTeX como tal si no que me he
% puesto sobre la marcha buscando lo que necesitaba y aquí estoy
