% This is LLNCS.DOC the documentation file of
% the LaTeX2e class from Springer-Verlag
% for Lecture Notes in Computer Science, version 2.4
\documentclass{llncs}
\usepackage{llncsdoc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
%
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\rule{\textwidth}{1pt}
\vspace{2pt}
\begin{flushright}
\Huge
\begin{tabular}{@{}l}
Sistema Experto de\\
recomendación de\\
lenguaje de programación\\[6pt]
\end{tabular}
\end{flushright}
\rule{\textwidth}{1pt}
\begin{flushleft}
\LARGE\bfseries Victor Gualdras de la Cruz\\
Juan Carlos Fernández Durán\\[2cm]
\end{flushleft}
\vfill
%\begin{flushleft}
%\large\itshape
%\begin{tabular}{@{}l}
%{\Large\upshape\bfseries Springer}\\[8pt]
%Berlin\enspace Heidelberg\enspace New\kern0.1em York\\[5pt]
%Barcelona\enspace Budapest\enspace Hong\kern0.2em Kong\\[5pt]
%London\enspace Milan\enspace Paris\enspace\\[5pt]
%Santa\kern0.2em Clara\enspace Singapore\enspace Tokyo
%\end{tabular}
%\end{flushleft}
\newpage
%

\tableofcontents
\newpage
%
\section{Introducción}

En esta sección realizaremos una introducción acerca del Sistema Experto de recomendación de lengauje de 
Programación en el que quedará definido nuestro problema, definiendo a su vez el alcance que abarcará nuestro
sistema experto y de cuáles son los objetivos que satisfará el mismo. Presentaremos los expertos de los cuales
se obtendrá el conocimiento experto y a qué tipo de usuario estará dirigido nuestro Sistema Experto


\subsection{Planteamiento del Problema}

El mundo de la informática es demasiado grande y muchas veces la tecnología y tendencias actuales suelen variar
con rapidez, esto puede ser desconcertante para las personas que dedicamos nuestra vida diaria a este campo, 
entre ellos, los informáticos.
 Muchas veces, nos vemos en la situación de querer abordar un nuevo problema, queremos especializarnos en
 un campo específco, pero no conocemos las herramientas apropiadas para ello, en nuestro caso, los lenguajes de
 programación, los cuales se caracterizan porque no existe uno que predomine sobre todos, ya que cada uno
 se adapta mejor a unos problemas que otros abordan peor.\\

Sin embargo, en la vida real, tampoco hay 1 lenguaje específico para cada tipo de problema, si es cierto que,
existen unos determinados lenguajes de programación más importantes que otros a la hora de abordad una
temática concreta, por ejemplo, la programación en dispositivos móviles, la programación de sistemas empotrados,
 la programación de un sistema experto o incluso un lenguaje que sea más didactico para aprender a programar.\\

 En base a unas características recomendaremos el lenguaje de programación que más adecuado al usuario según
 sus necesidades o preocupaciones. En este sistema experto nos centraremos en las necesidades más comunes,
 como por ejemplo, necesidades empresariales que van fuertemente ligadas a una tecnología, como los
 dispositivos Smartphone, de entre los que se pueden diferenciar principalmente los sistemas Android y los
 sistemas iOS. También estudiaremos los lenguajes recomendados para aplicaciones convencionales de escritorio por ejemplo
 de gestión, programación de microcontroladores, campo de los videojuegos o desarrollo de páginas web entre
 otros.


\subsection{Objetivos y Alcance}

El objetivo de nuestro sistema experto es proporcionar al usuario un lenguaje de programación que se adapte
a sus problemas y necesidades, pudiendo estas diferir de varias formas, los campos de aplicación para nuestro
sistema experto serán:

\begin{itemize}
  \item Aplicaciones de sobremesa
  \item Aplicaciones multiplataforma
  \item Páginas Web
  \item Aprendizaje
  \item Sistemas Expertos
  \item Videojuegos
  \item Aplicaciones para móviles
  \item Microcontroladores
  \item Conocer un determinado paradigma (POO por ejemplo)
\end{itemize}

\subsection{Los Expertos}

El conocimiento será adquirido principalmente de 3 expertos, siendo todos profesores con actividades docentes
en la Escuela Superior de Informática de la UCLM

\begin{itemize}
  \item \textbf{Pascual Julián Iranzo}: Doctorado en Ciencias de la Computación, con actividad docente en
    Lógica y Programación declarativa durante 18 años, experto en Sistemas Inteligentes proporcionará el
    conocimiento necesario acerca de la rama de la Programación Declarativa, sus ventajas frente a la
    Programación Imperativa así como de Sistemas Inteligentes.
  \item \textbf{David Villa Alises}: Doctorado en Ingenería Informática, miembro del grupo de investigación
    \textbf{Arco} con actividad docente en Redes de Computadores y Sistemas Distribuidos.
  \item \textbf{Ismael Caballero Muñoz-Reja}:HTTP Error 404. The requested resource is not found.
\end{itemize}

\subsection{Los usuarios finales del sistema}

Los usuarios serán, en su mayoría, personas que tienen un interés especial en la informática para realizar un
determinado desarrollo, pudiendo ser para fines lucrativos, mero aprendizaje, práctica, etc.

Tras recibir las necesidades del usuario, el sistema responderá realizando una simulación del juicio del experto
recomendando el lenguaje de
programación que crea más apropiado

\section{Estado del Arte}

En el estado del arte presentaremos un breve estudio sobre la presencia de cómo se ha llevado este problema al campo
de los sistemas expertos por parte de otras personas, así como artículos en los que se describa esta problemática.
Abordaremos brevemente cada uno de estos artículos con un breve resumen.

También introduciremos los conceptos más importantes tanto de nuestro sistema experto como de los lenguajes de
programación.


\subsection{Conceptos y Procedimientos principales del área de aplicación del Sistema Experto}

A continuación se presentarán los conceptos más importantes del area de los lenguajes de Programación

\begin{itemize}
  \item \textbf{Lenguaje de Programación} es un lenguaje formal diseñado para comunicar instrucciones a un computador.
  \item \textbf{Lenguaje Compilado}: El programa escrito en el determinado lenguaje pasa por un proceso de compilación,
    de manera que dicho texto en el determinado lenguaje es convertido normalmente a un lenguaje intermedio como por
    ejemplo lenguaje ensamblador, y en última instancia, a un archivo binario que el procesador puede entender
    directamente.
  \item \textbf{Lenguaje interpretado}: El programa es escrito en el determinado lenguaje pero no se llega a compilar,
    en lugar de eso, un programa carga secuencialmete instrucción por instrucción.
  \item \textbf{Programación Orientada a Objetos}: Paradigma que un lenguaje de programación puede adoptar o no, que
    consiste en agrupar los datos de un determinado problema, quedando asociada con la lógica del propio programa.
  \item \textbf{Flujo de Control}: Orden en el que las instrucciones de programación se van ejecutando.
  \item \textbf{Programación Declarativa}: Paradigma de programación en el que se indica qué se debe resolver en lugar
    de cómo se debe resolver. El programador no tiene porqué especificar el flujo de control.
%  \item \textbf{
%  \item \textbf{
\end{itemize}

\subsection{Conceptos y Procedimientos principales de Informática que serán utilizados}

A continuación se presentará brevemente los conceptos principales que utilizaremos para construir nuestro sistema
experto

\subsubsection{Ingeniería del Conocimiento.}

Se refiere a todo el proceso de uso de técnicas para la construcción, mantenimiento y uso de un Sistema basado en el
conocimiento. El objetivo principal es construir modelos de conocimiento, dicho conocimiento es extraído principalmente
por 2 vías, que puede ser la manual o la automática, en la manual, el ingeniero del conocimiento aplicará diversas
técnicas para extraer el conocimiento de uno o varios expertos como por ejemplo, las entrevistas.\\

En el proceso de la obtención de conocimiento de forma automática, también llamado \textbf{Knowledge Discovery from
Data} abreviado como KDD, obtendremos la información a partir de un gran número de datos.

\subsubsection{Sistemas Expertos.}

Un sistema experto es un sistema que trata de emular la toma de decisión que tomaría un humano en un campo determinado.
Estos sistemas expertos están divididos en 2 principales partes, una base del conocimiento, en la que tendremos nuestras
reglas y hechos, y por otra parte, tendremos un motor de inferencia, que se encargará de disparar los hechos con las
reglas obteniendo la información necesaria.

Más tarde el usuario definirá su situación y el sistema experto simulará el juicio del experto dando como resultado un
lenguaje de programación recomendado

\subsection{Revisión Bibliográfica}

Tras una búsqueda exhaustiva, solo encontramos un único sistema experto \cite{kish} el cual en base a unas preguntas
cortas determina que lenguaje de programación es el que debes usar, su código fuente está publicado, y se puede observar
que es bastante sencillo, el sistema está compuesto por unas preguntas que según la respuesta te redirige a otra
pregunta o directamente a una respuesta, toma en consideración varias cosas, como por ejemplo que tipo de desarrollo
estamos tratando, si es para una inteligencia artifical, una aplicación de escritorio, móvil, o web, tiene en cuenta
para que plataformas queremos trabajar, si nos importa que sea multiplataforma...\\

Podemos encontrar un artículo\cite{vladys} acerca de qué lenguaje de programación elegir
como primer lenguaje de programación para aprender a programar, esta será otra perspectiva que nuestro
sistema experto abordará, y por lo tanto es interesante analizarla. En este artículo se
habla de cómo Pascal fue inicialmente concebido como un lenguaje de programación para
la enseñanza, además, tuvo mucho éxito y se utilizó con propósitos comerciales, sin embargo
 ha quedado muy desfasado en el tiempo. Se realiza un estudio de los requisitos que debería
 tener el lenguaje de programación que utilizaremos como primer lenguaje, y se hace también
 un estudio de qué tipo de aplicaciones tienen unos determinados lenguajes candidatos a 
 ser el primer lenguaje de programación, siendo C\# y Java los lenguajes con mayor aplicación.
 El artículo concluye que aunque Pascal fuera ideal, se ha quedado muy desfasada y recomienda como
 primer lenguaje Python, ya que cumple con todos los requisitos, soporta varios paradigmas de programación
 como la orientada a objetos, estructural o funcional. además de ser un lenguaje muy utilizado.\\

Dado que en el sistema experto se abordará el tema empresarial, es interesante ver una comparativa de
los lenguajes de programación mejor pagados \cite{lisa} ya que algunas personas pueden interesarles
únicamente el punto de vista económico, visto desde esta perspectiva, los desarrolladores de Ruby on
Rails, Objective C y Python son los lenguajes mejor pagados de la industria. Por parte de Ruby on Rails
y Python, se debe a la enorme productividad que consiguen con poco tiempo, por parte de Objective C se
debe a la exclusividad impuesta de la plataforma Apple para programar en dicho lenguaje para sus propias
aplicaciones.\\


Otra de las grandes areas de aplicación de la programación es la programación web, en este artículo 
\cite{yoshi} podemos observar una comparativa de algunos de los lenguajes de programación más interesantes
para afrontar un desarrollo web, siendo HTML y CSS los más básicos, luego se ve diferenciada por los que
se ejecutan desde la aplicación cliente y desde la servidora. En el caso del cliente contamos con JavaScropt
y ActionScript, desde el servidor se recomienda utilizar PHP, Java, Python o Ruby. El autor concluye con
que la decisión depende del problema, un problema se puede ajustar mejor a un determinado lenguaje de
programación que otro\\

Es especialmente interesante este artículo \cite{udemy} donde además
de hacer una ligera pincelada de cada lenguaje, muestra en imágenes varios perfiles
de desarrollador típicos en la industria, habilidades asociadas a esos perfiles y 
lenguajes de programación que también están relacionados. Permite ver de una
forma clara y sencilla que se espera de cada perfil además de una breve
descripción de los lenguajes, por ejemplo, los desarrolladores de video juegos
tienden a usar más los lenguajes C, C++, C\# y Java, trabajan bien bajo presión,
y suelen tener otras habilidades relacionadas con el diseño.


\section{Estudio de viabilidad. Test de Slagle.}

Vamos a analizar si el sistema previsto es viable de cara a realizarlo mediante un Sistema Experto.

\subsection{Definición de las características}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Plausibilidad}: 
	\begin{itemize}
		\item{Características de los expertos}: Los expertos en cuestión son perfectamente aptos para la tarea, teniendo conocimientos más que suficientes para desempeñar la labor propuesta. Están habituados a hacer recomendaciones sobre los lenguajes de programación en los que son expertos, además de conocer las dificultades que presentan estos lenguajes para los distintos estudiantes segun su perfil. Saben donde se aplican, sus pros y contras, y su curva de aprendizaje. Cuentan con varios titulaciones de alto nivel relacionados con la materia a tratar, entre ellos doctorados, además de impartir lecciones en la universidad todos ellos. Cuentan con amplia experiencia práctica en el tema, tanto a nivel empresarial como a nivel docente. En cuanto a su disponibilidad, al ser miembros de la comunidad educativa están altamente dispuestos a ofrecer su ayuda y están geográficamente muy accesibles. 
\\
		\item{Características de la tarea}: En lo referente a la tarea a realizar, se considera de nivel medio, debido a la familiaridad y experiencia de los ingenieros del conocimiento con el tema. Además se considera que es un tema que se adapta perfectemante a los Sistemas Expertos, econtrándose definido su alcance y como se va a estructurar. Los conocimientos necesarios para su desarrollo forman o formaran parte de los conocimientos propios de los encargados del proyecto antes de finalizar este proyecto.
\\
\\
	\end{itemize}
	

	\item \textbf{Justificación}:Hola

\end{itemize}



\begin{thebibliography}{1}
  \bibitem {kish}
Kish Waukee College.
Expert System for Choosing a Programming Language
  \bibitem {vladys}
Vladyslav Kruglyk
 and Michael Lvov.
Kherson State University. Ukraine. 
http://ceur-ws.org/Vol-848/ICTERI-2012-CEUR-WS-paper-37-p-188-198.pdf
  \bibitem {lisa}
    Lisa Eadicicco
    Business Insider. (2014). 
http://www.businessinsider.com/best-tech-skills-resume-ranked-salary-2014-11
  \bibitem {yoshi}
    Yoshitaka Shiotsu. (2014).
https://www.odesk.com/blog/2014/03/web-development-101-top-web-development-languages-2014/
  \bibitem {udemy}
    Kasia Mikoluk. (2013).
    https://blog.udemy.com/best-programming-language/
\end{thebibliography}
%Arch. Rat. Mech. Anal. 78, 315--333 (1982) \end{thebibliography}


\end{document}

% \\   Forzar algo más de espacio entre párrafos

%  \textbf{Texto en negrita}

%  \begin{itemize}
%    \item Tu lista
%    \item de objetos
%  \end{itemize} Además se puede anidar con otro begin itemize para sublistas de objetos

% \newpage  Forzar nueva página

% Las imágenes aún no las entiendo porque es complicado, lo suyo es echarle un google

% Cualquier otra cosa que se necesite echandole 1 google en inglés siempre hay alguien que lo resuelve,
% está muy bien documentado, yo ya te digo que no he necesitado aprender LaTeX como tal si no que me he
% puesto sobre la marcha buscando lo que necesitaba y aquí estoy
